<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="transcription"><body><pb facs="#f0002"/><div facs="#f0002"><p>AU ROI. 
Sire, considérant que vos ancêtres ont toujours eu en singulière recommandation l’intelligence et avancement de toutes sciences libérales, et mêmement de l’art d’Architecture, comme il appert tant par la connaissance des bonnes lettres à présent florissantes par tout votre Royaume, que par l’excellente et somptueuse Architecture des bâtiments par eux édifiés, je me suis assuré que votre noble sang et nourriture Royale non seulement retiendra cette vertueuse et louable coutume de vos très illustres progéniteurs, mais aussi y ajoutera quelque ornement et accroissement particulier. Par quoi, SIRE, encore que de ce petit talent qu’il a plu à Dieu mettre entre mes mains, toute ma vie je me sois efforcé à illustrer cet art d’Architecture, comme témoignent plusieurs et divers livres par moi souvent mis en lumière, si est-ce que depuis votre avènement au règne auquel Dieu vous a assis, je me suis proposé de m’employer mieux que jamais à entreprendre choses plus rares et excellentes, qui puissent à votre Royal esprit apporter quelque récréation et plaisir. Et pour ce, SIRE, que de cette affection et volonté mienne j’ai toujours désiré incontinent vous faire quelque preuve, ayant de naguère achevé cet œuvre de plusieurs inventions grandement utiles et nécessaires à orner et embellir toutes sortes de bâtiments, j’ai bien osé cestui présenter à votre Majesté, pour le premier gage de l’obéissance et très humble service que lui dois et désire faire, vous suppliant très humblement, Sire, qu’il vous plaise le recevoir bénignement de votre très affectionné serviteur et sujet, attendant que Dieu me fasse la grâce de vous en présenter un autre, selon qu’il m’a été permis et ordonné par vos prédécesseurs Rois, tant des dessins et œuvres singulières de votre ville de Paris comme de vos palais et bâtiments Royaux, avec aucuns des plus somptueux qui se trouvent entre les autres particuliers de votre noble Royaume, au règne duquel Dieu nous fasse la grâce de vous voir, Sire, en toute félicité très longtemps prospérer à la louange de son nom et contentement de vos sujets, par lesquels sera votre nom consacré à immortalité. 
</p></div></body></text>